% -----------------------------------------------------------------------------
% ########################
% # PREDLOGA ZA POROCILO #
% ########################
%
% @author Iztok Starc
% @date   3. december 2008
%
\documentclass[a4paper,12pt]{report}

% -----------------------------------------------------------------------------
% ####################################################
% # UPORABA PAKETOV - NASTAVITEV JEZIKA in KODIRANJA #
% ####################################################
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[sc]{mathpazo}
\linespread{1.05}
\usepackage[T1]{fontenc}

% -----------------------------------------------------------------------------
% ######################################
% # VNOS KLJUCNIH PARAMETROV BESEDILA  #
% ######################################

\newcommand{\naslov}     {Izdelava modela spletne trgovine}
\newcommand{\prviavtor}  {Miha Pešič}
\newcommand{\prviindeks} {63120300}
\newcommand{\drugiavtor} {Nejc Platiše}
\newcommand{\drugiindeks}{63120282}
\newcommand{\tretjiavtor} {Pavlin Poličar}
\newcommand{\tretjiindeks}{63120268}
\newcommand{\kraj}       {Ljubljana}

% -----------------------------------------------------------------------------
% ###################
% # UPORABA PAKETOV #
% ###################
\usepackage[a4paper,left=25mm,right=25mm,top=20mm,bottom=30mm,includehead]{geometry}

\usepackage{graphicx, epsfig}

\usepackage{fancyhdr}

\usepackage[
colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=red,
%
pdftitle={\naslov},
pdfauthor={\prviavtor, \drugiavtor},
pdfsubject={Poročilo seminarske naloge pri predmetu Elektronsko Poslovanje},
pdfkeywords={spletna prodajalna, PHP, SSL, MySQL}, a4paper, pagebackref=true, unicode]{hyperref}

% -----------------------------------------------------------------------------
\begin{document}

% -----------------------------------------------------------------------------
% ##################
% # NASLOVNA STRAN #
% ##################
\begin{titlepage}
	\begin{center}
	{UNIVERZA V LJUBLJANI\\[10pt] 
	FAKULTETA ZA RAČUNALNIŠTVO IN INFORMATIKO}

	\vspace{65mm}

	{\Large\textbf{\naslov}}

	\vspace{10mm}

	{\large Poročilo seminarske naloge pri predmetu\\[10pt] Elektronsko poslovanje}

	\vfill
	\vspace{60mm}

\hspace{20mm}
\begin{minipage}[t]{70mm}
	{\bf Študenti}\\
	{\prviavtor} ({\prviindeks})\\ 
	{\drugiavtor} ({\drugiindeks})\\
	{\tretjiavtor} ({\tretjiindeks})
\end{minipage}
%\hfill
\begin{minipage}[t]{50mm}
	{\bf Mentor}\\
	David Jelenc
\end{minipage}
%\hspace{20mm}

	\vspace{35mm}

	{	\kraj, \today}
	\end{center}
\end{titlepage}

% -----------------------------------------------------------------------------
% ##################
% # KAZALO VSEBINE #
% ##################

\tableofcontents

% -----------------------------------------------------------------------------
% ############
% # POVZETEK #
% ############
%\begin{abstract}
%\end{abstract}

% -----------------------------------------------------------------------------
% ##################
% # UVOD DOKUMENTA #
% ##################
\chapter{Uvod}

Spletno trgovino smo implementirali s pomočjo PHP frameworka Laravel. Za ta framework smo se odločili zato, ker ima zelo intuitiven in enostaven API, in s tem ne omejuje razvijalca. Framework vključuje podporo za REST arhitekturo, ima vgrajen ACL, validacijo, ORM, sistem migracij, middleware stack in zelo močan templating engine (Blade). Vse to skupaj omogoča zelo hiter razvoj sodobnih spletnih aplikacij.
Podatki o kupcih, prodajalcih, administratorju, izdelkih so shranjeni v podatkovni bazi sql.
Za vnos občutljivih podatkov kot so uporabniška imena in gesla, v spletni obrazec je zahtevana https povezava, s tem zagotovimo varen prenos podatkov.
Administrator trgovine in njeni prodajalci se lahko prijavijo samo s pomočjo svojih digitalnih potrdil, katere smo izdelali sami s pomočjo lastne certifikatne agencije.
Aplikacijo smo postavili na strežnik apache2, katerega smo uporabljali tudi na vajah.
Za razvoj Android aplikacije smo uporabili Android Studio, pri spletnem delu smo si pomagali s knjižnico Volley.

% -----------------------------------------------------------------------------
% ###################
% # JEDRO DOKUMENTA #
% ###################

% -----------------------------------------------
\chapter{Navedba realiziranih storitev}

\section{Spletna Trgovina}

Spletna trgovina EP-store ponuja tako osnovne življenske potrebščine kot tudi opremo in aparate ki nam dvignejo kvaliteto življenja. Naključna stranka ki zaide v našo spletno trgovino ima možnost brskati po artiklih brez predhodne registracije, kar je zanjo zelo udobno. V primeru da se stranka odloči za nakup, pa se mora registrirati. To naredi v obrazcu za registracijo, do katerega dostopa preko login gumba. Nato lahko stranka dodaja artikle v košarico, lahko tudi oceni posamezen izdelek v primeru da si ga je zapomnila v dobri ali slabi luči. Ko stranka izbere vse artikle katere potrebuje, se odpravi na blagajno. Tam lahko še enkrat preleti izbrane artikle in njihovo količino ter nato zaključi nakup.

\subsection{Frontend}

Front end je spletna stran, preko katere lahko uporabniki dostopajo do spletne trgovine. Spletno mesto je implementirano s pomočjo Blade templating engine-a in razširjenem CSS ogrodjem Twitter Bootstrap.

Spletna stran omogoča poln dostop do spletne aplikacije. Kupci, ki se prijavijo, oziroma jim uporabniške račune naredijo prodajalci lahko brskajo po izdelkih, jih dodajajo v košarico in izvedejo nakupe. Kupec ima vedno poln pregled nad celotno svojo zgodovino nakupov in nad naročili, ki so v obdelavi. Izdelkom lahko dodajajo ocene ter jim napišejo kritike ali pohvale.
                      
Prodajalci lahko dodajajo izdelke, imajo tudi možnost, da ga onemogočijo za določen čas. Prodajalci imajo pregled nad tekočimi naročili in jim lahko spreminjajo stanje. Izdelkom lahko tudi dodajajo slike za boljšo predstavitev izdelka. Prodajalci imajo tudi pregled nad vsemi izdelki, ki se trenutno prodajajo v spletni trgovini, da lahko vidijo kaj se dogaja z njihovo konkurenco.

Obstaja tudi en administratorski račun, ki lahko dodaja in odstranjuje prodajalce. Administrator ima tudi pregled nad zgodovino in evidenco aplikacije.

\subsection{REST API}

REST API je bilo potrebno implementirati za dostop do podatkov preko drugih odjemalcev --- v našem primeru je bila to Android aplikacija (lahko bi napisali namizno aplikacijo, lahko kakšno Javascript Single Page Application). REST API ima enako zaščito kot spletna trgovina in izpostavlja vso funkcijonalnost, ki jo nudi spletno mesto.

\subsection{Vloge}

Spletna trgovina ima tri vloge, Administrator, Prodajalec in Stranka.

Stranka je oseba ki nakupuje artikle. Lahko spreminja svoje podatke, katere je podala ob registraciji ter dodaja nove komentarje posameznim izdelkom.
Prodajalec je oseba ki skrbi za izdelke in stranke. Lahko spreminja nabor izdelkov ki so v prodaji ter njihove atribute. Po potrebi lahko tudi spremeni atribute posameznih strank. V trgovino se lahko prijavi samo s predložitvijo svojega digitalnega potrdila.
Administrator pa igra vlogo nadzornika spletne trgovine. Lahko dodaja oziroma odvzema prodajalce ter spreminja njihove atribute, ima tudi pregled nad zgodovino in evidenco aplikacije. V aplikacijo se lahko prijavi samo ob predložitvi lastnega digitalnega potrdila.

\section{Android aplikacija}

Ob zagonu Android aplikacije nas pričaka zaslon, ki nam ponuja prijavo z uporabniškim imenom in geslom ali vstop v trgovino kot gost. Gost lahko dostopa do seznama vseh artiklov, prav tako si lahko ogleda podrobnosti vsakega artikla. Če je na voljo, se s podrobnostmi na zaslonu izriše tudi slika. Ob prijavi z uporabniškim računom se odpre zaslon s podatki o uporabniku, katere lahko tudi urejamo in posodabljamo. Od tu se lahko odločimo za pregled artiklov, ki poteka enako kot s profilom gosta. V meniju lahko izbiramo med pregledom zgodovine nakupov, brskanjem po trgovini ter odjavo. Ta nas popelje nazaj na začetni zaslon, kjer je za prijavo spet potrebno vpisati ime in geslo.


% -----------------------------------------------
\chapter{Podatkovni model}

Za podatkovno bazo smo uporabljali MySQL v5.5. Za tabele smo uporabljali InnoDB, razen v primeru izdelkov, kjer je bila potrebna uporaba MYISAM. To smo naredili zato, ker je InnoDB dodal podporo full text searchu šele v MySQL v.5.6.
\newline
\newline
\newline
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{img/baza.png}
	\caption{Shema podatkovne baze}
\label{Slika 1}
\end{figure}

Uporabljene tabele:

\begin{itemize}
\item Users: Tu se hranijo podatki o uporabnikih.
\item Permission Levels: Tu se hranijo različne skupine uporabnikov. Seveda je treba vsakršno preverjanje delati v implementaciji, toda tu bi se jih lahko dodajale. Trenutne vrednosti: Admin, Vendor, Customer
\item User Log Entries: Tu se hrani dnevnik za administratorja in za prodajalce.
\item Password Resets: To je tabela, katero uporablja Laravel v primeru, če je kdo izmed uporabnikov geslo pozabil. Ker sem povozil celotni privzeti model Uporabnika, je ta tabela ostala neuporabljena.
\item Items: Podatki o izdelkih
\item Images: Slike za izdelka
\item Ratings: Ocene za izdelke
\item Cart Items: Asociativna tabela, ki hrani stanja o vozičkih kupcev.
\item Order: Hrani podatke o naročilu posameznih izdelkov.
\item Order Group: Ker nima smisla, da vsebuje naročilo vse podatke, jih združujemo s skupine. To je smiselno, saj kupec redkokdaj izvede nakup z enim samim izdelkom, ampak jih kupuje več skupaj. Tu bi prišlo do redundance, če ne vpeljali vmesne tabele.
\end{itemize}

% -----------------------------------------------
\chapter{Varnost sistema}

Za zaščito spletne trgovine smo dobro poskrbeli. Ustanovili smo svojo CA s katero smo izdelali certifikate za spletno mesto in za uporabnike tipa administrator in prodajalec. S pomočjo teh certifikatov zavarujemo vse bolj kritične operacije z močno varnostjo. Nekatere strani, tiste, ki ne hranijo zavarovanih podatkov (npr. o uporabnikih) in tiste, ki ne spreminjajo stanja znotraj podatkovne baze, so javno dostopne tudi po javnem kanalu, npr. izpis vseh izdelkov.

Poleg varnosti na samem mrežnem transportnem nivoju smo za varnost poskrbeli znotraj spletne aplikacije. Implementirali smo sistem ACL, kateremu podamo pravila s katerimi zagotovimo, da uporabnik dostopa in spreminja res samo tiste podatke, ki so njemu namenjeni. Ker pa se te stvari rade spreminjajo, pa so definirane na tak način in na takem mestu, da je spremembo treba opraviti na enem mestu in je minimalna.

Šibka točka varnosti v aplikaciji je v REST api-ju, kjer zahtevamo za avtentikacijo le HTTP Basic Authentication. Kljub temu, da to poteka preko zavarovanega kanala, je to varnostno gledano zelo slaba implementacija, in bi bila za to bolj primerna implementacija OAuth2.

Gesla seveda nismo hranili v plaintextu, vendar smo hranili njegovo soljeno zgoščeno vrednost. Sol je enaka čez vse uporabnike. Za računanje zgoščene vrednosti je bil uporabljena zgoščevalna funkcija brcrypt.

% -----------------------------------------------
\chapter{Izjava o avtorstvu seminarske naloge}

Spodaj podpisani \textit{\prviavtor}, vpisna številka \textit{\prviindeks}, sem (so)avtor seminarske naloge z naslovom \textit{\naslov}. S svojim podpisom zagotavljam, da sem izdelal ali bil soudeležen pri izdelavi naslednjih sklopov seminarske naloge:
\begin{itemize}
    \item Android aplikacija
\end{itemize}

Podpis: {\prviavtor}, l.r.

\newpage

Spodaj podpisani \textit{\drugiavtor}, vpisna številka \textit{\drugiindeks}, sem (so)avtor seminarske naloge z naslovom \textit{\naslov}. S svojim podpisom zagotavljam, da sem izdelal ali bil soudeležen pri izdelavi naslednjih sklopov seminarske naloge:
\begin{itemize}
    \item Frontend oblikovanje 
	 \item Testiranje spletne aplikacije
\end{itemize}

Podpis: {\drugiavtor}, l.r.

\newpage

Spodaj podpisani \textit{\tretjiavtor}, vpisna številka \textit{\tretjiindeks}, sem (so)avtor seminarske naloge z naslovom \textit{\naslov}. S svojim podpisom zagotavljam, da sem izdelal ali bil soudeležen pri izdelavi naslednjih sklopov seminarske naloge:
\begin{itemize}
\item Backend razvoj spletne aplikacije
\item Frontend razvoj spletne aplikacije
\item Konfiguracija CA in Apache strežnika
\end{itemize}

Podpis: {\tretjiavtor}, l.r.


\end{document}
